\chapter{\acf{NFV}: la nuova architettura di rete}
\chaptermark{\acf{NFV}}
\selectlanguage{italian}

Uno dei problemi dell'industria delle \acf{TLC}, è la grande presenza di hardware proprietario atto a svolgere funzioni di rete e voce, ad esempio: Firewall, Accessi Radio e Router. In queste condizioni, operazioni comuni nel mondo dell'internet e del cloud come l'\textbf{avvio di nuovi servizi}, lo \textbf{scaling} per far fronte alla maggior utenza e la \textbf{ridondanza} per far fronte a guasti e problemi di varia natura diventano operazioni spesso lente e dal costo elevato sia sul lato tecnico che economico.\\ 

Per far fronte a questo problema, nell'Ottobre del 2012 al \textit{SDN and OpenFlow World Congress}, l'\blu{\acf{ETSI}}, attraverso il White Paper \textit{"Network Functions Virtualisation"} \cite{etsi2012introductory} ha pubblicato i primi white paper per la \acf{NFV}, anche conosciuta come \textbf{\ac{ETSI}-\ac{NFV}}, spiegandone quelli che sono i vantaggi, gli scopi e le sfide per la sua realizzazione. \\

La \ac{NFV} introduce paradigmi e tecnologie già utilizzate in ambito \ac{IT} come la virtualizzazione e quindi la separazione tra hardware e software. L'obbiettivo è portare le varie applicazioni di rete, sia fissa che mobile, a diventare \acf{VNF}, ovvero applicazioni software capaci di funzionare su qualsiasi macchina, grazie ad uno strato di astrazione presente tra hardware e software. \\

Dato l'interesse di molte realtà in ambito \ac{TLC}, come l'italiana \blu{Telecom Italia}, \ac{ETSI} agli inizi del 2013 ha creato un nuovo \acf{ISG}, avente l'obiettivo di definire gli standard e le specifiche relative alla \ac{NFV}, portando \ac{ETSI} ed altre realtà a pubblicare, nel corso del tempo, documenti riguardanti i requisiti generali, l'architettura, i casi d'uso e altri argomenti d'interesse.\\
\clearpage
\section{L'architettura NFV}

Tra i documenti presentati da \ac{ETSI}, vi è quello riguardante l'architettura NFV \cite{etsi2013gs}, pubblicato a fine 2013, che propone un'architettura ad alto livello per la NFV consistente di tre domini diversi:

\begin{itemize}
    \item \textbf{\acf{VNF}}: l'implementazione software di una applicazione di rete capace di funzionare su \ac{NFVI}.
    \item \textbf{\acf{NFVI}}: la varietà di risorse fisiche e come esse possano essere virtualizzate. 
    \item \textbf{\ac{NFV} \acf{MANO}}: che ricopre il ruolo di orchestrazione e di gestione del ciclo di vita di ogni risorsa fisica o virtualizzata e di ogni \ac{VNF}s.
\end{itemize}

\begin{figure}[ht]
	\centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{nfv_alto_livello}
    \caption{Architettura NFV ad alto livello \cite{etsi2013gs}}
\end{figure}

\subsection{\acf{NFVI}}

La \acf{NFVI}, come definito in precedenza, indica la totalità delle componenti hardware e software che vanno a creare l'ambiente di deploy ed esecuzione delle \ac{VNF}s. Questa infrastruttura può essere distribuita in differenti luoghi, sfruttando il lato rete presente al suo interno. Infatti, questo dominio è costituito a sua volta da tre differenti componenti: \textbf{risorse hardware}, \textbf{livello di virtualizzazione} e \textbf{risorse virtualizzate}. 

\subsubsection{Risorse Hardware}

Tra le risorse fisiche, troviamo tutte le risorse di calcolo, di archiviazione e di rete. Queste risorse si presuppongono essere standard, libere da personalizzazioni per specifiche applicazioni e di veloce installazione.\\

Per quanto riguarda le risorse di archiviazione o di rete, esse possono rappresentare sia risorse all'interno del server stesso, sia esterne ad esso come: \acf{NAS}, routers e switches.

\subsubsection{Livello di virtualizzazione e risorse virtualizzate}

Il livello di virtualizzazione si occupa di astrarre le risorse hardware e di dividere il lato software dall'hardware sottostante, permettendo ad entrambi di avere un ciclo di vita indipendente dall'altro.\\

Tipicamente questo tipo di funzionalità è offerta sottoforma di hypervisors, \acf{VMs} o containers che approfondiremo in seguito. L'uso del livello di virtualizzazione, permette di avere risorse virtualizzate equivalenti alle risorse fisiche o parte di esso che le \ac{VNF}s possono sfruttare come se fossero installate sulla macchina fisica.

\subsection{\ac{NFV} \acf{MANO}}

Il dominio \ac{NFV} \acf{MANO} è responsabile della gestione ed orchestrazione di tutte le risorse in un data center. Anch'esso si divide in tre differenti componenti: Virtualised Infrastructure Manager(s), Orchestrator e \ac{VNF} Manager(s).


\subsubsection{\acf{VIM}}

Dal punto di vista di una \ac{NFV}, il \acf{VIM} ricopre il ruolo di controllo e gestione dell'interazione tra VNF e risorse sia fisiche che virtuali. \\

Il lato di gestione prevede:

\begin{itemize}
    \item il controllo delle risorse fisiche come potenza di calcolo, storage e rete,
    \item il controllo del livello di virtualizzazione e delle relative macchine virtuali o container,
    \item allocazione delle risorse per ogni applicazione virtualizzata così da avere una gestione della potenza più efficiente.
\end{itemize}

Altri suoi compiti sono:

\begin{itemize}
    \item gestione della \acf{NFVI},
    \item analisi e collezione di informazioni riguardanti problemi legati alla \ac{NFVI},
    \item uso delle informazioni precedentemente elaborate per pianificazione, monitoring e ottimizzazione.
\end{itemize}

Possono essere usate più istanze di \ac{VIM}. Un \ac{VIM} svolge i suoi compiti lavorando insieme all'\textbf{Orchestrator} che svolge funzioni di rete per la \ac{NFVI}.

\subsubsection{VNF Manager(s)}

Un \ac{VNF} Manager è responsabile per la gestione del ciclo di vita di una VNF, gestendo tutte le fasi dalla prima installazione alla terminazione. Possiamo avere un \ac{VNF} Manager per ciascuna o multiple \ac{VNF}s.

\subsection{\acf{VNF}}

Una \acf{NF} è un blocco funzionale all'interno della rete che ha interfacce e funzioni ben definite. Tra queste funzioni possono esserci: DHCP, Gateway, Firewalls, etc...\\

La \acf{VNF} è l'implementazione virtuale di una \ac{NF} che può essere composta di multipli microservizi, dei quali si effettua il deploy su singole o multiple \ac{VMs} o containers. Il tutto viene realizzato in modo invisibile per l'utente o per il servizio stesso, che funzionerà come se il deploy sia avvenuto su una macchina fisica.

\clearpage 

\section{La virtualizzazione}

La tecnica di virtualizzazione prevede la divisione delle risorse e dei servizi dal sistema fisico sottostante \cite{tamane2015review}. \\

\subsection{I vantaggi della virtualizzazione}

Questa tecnica ha tre caratteristiche principali che la rendono perfetta per l'utilizzo in infrastrutture cloud o, come nel nostro caso, nelle telecomunicazioni:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Partizionamento}: un singolo sistema fisico può utilizzare più sistemi operativi e applicazioni semplicemente partizionando le risorse fisiche disponibili.
    \item \textbf{Isolamento}: ogni macchina virtuale può lavorare isolata senza intaccare il lavoro svolto dal sistema fisico o dalle altre macchine virtuali. Inoltre i dati tra le varie macchine virtuali, a meno di particolari configurazioni, non sono condivisi.
    \item \textbf{Incapsulamento}: una macchina virtuale è rappresentata da un singolo file ed è facilmente classificabile in base al servizio che offre. Inoltre, anche questa caratteristica tende ad offrire un maggior isolamento tra le varie macchine virtuali.  
\end{itemize}


\subsection{Le componenti della virtualizzazione}

\subsubsection{\acf{VMs}}

Il prodotto finale della virtualizzazione sono le \textbf{\acf{VMs}} nonché emulazioni di sistemi che operano come se fossero installati su macchine fisiche.\\

\subsubsection{Hypervisor}

L'hypervisor è rappresentato da un software combinato ad hardware e firmware che permette la creazione e l'esecuzione delle \ac{VMs}. La macchina fisica su cui lavora l'hypervisor è detta \textbf{Macchina Host}. \\

Esistono due tipi di Hypervisor \cite{dua2014virtualization}:

\begin{itemize}
    \item nel primo tipo abbiamo che l'hypervisor lavora direttamente sulla macchina fisica e i sistemi ospiti saranno direttamente gestiti da esso. Questo tipo è anche chiamato \textbf{Bare Metal Hypervisor}. Un esempio di questo tipo è il famoso: \textbf{ESXi}. 
    \item Il secondo tipo richiede un sistema operativo principale installato sulla macchina fisica, atto ad offrire i servizi per la virtualizzazione. In questo tipo di hypervisor, i sistemi ospiti vengono eseguiti come normali applicazioni. Alcuni esempi di questo tipo sono dati da: \textbf{KVM}, \textbf{VMware} e \textbf{Hyper-V}.
\end{itemize}


\subsection{Tipi di virtualizzazione}

Ci sono vari tipi di virtualizzazione, i più importanti sono: \textbf{Hardware virtualisation} e \textbf{Software virtualisation}.

\subsubsection{Hardware Virtualisation}

Questo tipo di virtualizzazione si riferisce alla creazione di una macchina virtuale che si comporta come un vero e proprio computer avente un sistema operativo. La virtualizzazione viene eseguita dal precedente discusso Hypervisor. Essa si divide in due tipi:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Full virtualisation}: dove c'è la piena simulazione dell'hardware reale permettendo alla macchine ospite di essere eseguita sfruttando le istruzioni a basso livello per cui è stato progettata, così da non richiedere modifiche.
    \item \textbf{Paravirtualisation}: dove l'hardware non è simulato e quindi, la macchina ospite e le sue applicazioni hanno bisogno di opportune modifiche per funzionare sull'hardware sottostante. 
\end{itemize} 

\subsubsection{Software Virtualisation}

Questo tipo di virtualizzazione si riferisce a sistemi operativi ed applicazioni, che vengono eseguiti su ambienti isolati dal sistema operativo di base permettendo una maggior sicurezza e flessibilità.

\subsubsection{Altri tipi di virtualizzazioni}

Altri tipi di virtualizzazioni, non affrontate in dettaglio, sono:

\begin{itemize}
    \item Desktop che permette all'utente di interfacciarsi con sistemi su altre macchine fisiche via rete,
    \item Memory che permette l'aggregazione della RAM in un pool generale ed utilizzabile da tutti,
    \item Storage che permette la virtualizzazione dello storage e la condivisione di esso,
    \item Data che permette la virtualizzazione di uno o più database,
    \item Network che permette la condivisione della stessa rete a distanza.
\end{itemize}

\clearpage

\section{Containers}

Il progresso del Kernel Linux, ha portato allo sviluppo della virtualizzazione basata su container. Questi ultimi sono sistemi leggeri che vengono eseguiti all'interno del sistema host, utilizzando strumenti già inclusi all'interno del Kernel Linux. \cite{dua2014virtualization} Tra questi troviamo:

\paragraph{\acf{Chroot}} Un comando Linux che permette di cambiare la directory root al processo corrente e ai suoi figli in modo tale da isolare tale processo e condividere il nuovo filesystem all'interno dell'ambiente virtuale creato. 

\paragraph{Cgroups} Parte del sottosistema del kernel che gestisce la condivisione delle risorse fisiche come CPU e memoria. Quasi tutti i container usano cgroups per la gestione delle risorse.

\paragraph{Kernel Namespaces} Un namespace crea barriere tra i containers lavorando su più livelli:

\begin{itemize}
    \item un \textbf{\ac{PID}} namespace permette ad ogni container di avere il proprio \textit{\acf{PID}},
    \item un \textbf{net} namespace permette di avere la propria gestione di rete (routing table, iptables, interfaccia di loopback),
    \item un \textbf{IPC} namespace provvede all'isolamento dei meccanismi riguardanti le istruzioni per ciclo, come semafori e coda di messaggi,
    \item un \textbf{mnt} namespace offre ad ogni container il proprio mountpoint,
    \item un \textbf{UTS} namespace offre la possibilità ad ogni container di avere un proprio hostname.
\end{itemize}

\subsection{I vantaggi dei containers}

Ci sono alcuni vantaggi, offerti dai containers, che portano sviluppatori e system administrators a preferirli. \cite{joy2015performance}

\subsubsection{Portabilità}

Grazie ai containers, le applicazioni possono essere raccolte in una singola unità ed essere distribuite in diversi ambienti senza alcuna modifica alla struttura interna.

\subsubsection{Maggiore Velocità}

Essendo i container indipendenti dall'ambiente in cui vengono distribuiti, un team di sviluppo, una volta concluso il proprio lavoro, può creare un nuovo container, testarlo e, in caso positivo, usarlo in produzione senza alcuna modifica.

\subsubsection{Scalabilità}

Dati i punti precedenti, è possibile scalare a centinaia di servizi dello stesso tipo, semplicemente spostando il container base su una o più macchine fisiche.


\subsection{Confronto con le \ac{VMs}}

Sia le \ac{VMs} che i containers hanno i propri pro e contro, che portano la scelta a basarsi sulle singole necessità.

\begin{figure}[ht]
	\centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{vmvscontainers}
    \caption{\ac{VMs} vs Containers \cite{joy2015performance}.}
\end{figure}

\begin{itemize}
    \item Le \acf{VMs} offrono la possibilità di eseguire più applicazioni contemporaneamente che richiedono lo stesso sistema operativo e funzionalità dell'intero sistema. La virtualizzazione viene realizzata a livello hardware e l'isolamento è più sicuro dato che il sistema guest è completamente isolato dalla macchina host. Il tutto a discapito della velocità di avvio e dell'uso delle risorse.
    \item I containers sono la soluzione migliore nel caso in cui si punti a massimizzare il numero di applicazioni in esecuzione su un piccolo numero di macchine. Il tutto a discapito della virtualizzazione che viene fatta a livello di sistema operativo e dell'isolamento che viene realizzato a livello di processo.
\end{itemize}

In soluzioni ottimali, come ad esempio nelle precedentemente discusse \acf{NFV}, la migliore scelta è data dall'uso di entrambi sfruttando i vantaggi di ognuno.
\clearpage 
\section{Implementazione dei containers}

In questa sezione, parleremo di alcune soluzioni popolari per l'implementazione di Containers. 

\subsection{\acf{LXC}}

I \acf{LXC} sono un'implementazione dei containers a livello kernel. Le caratteristiche chiave di questi container, sono:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Leggerezza}: essendo implementati a livello kernel, risultano essere molto efficienti per l'utilizzo di risorse.
    \item \textbf{Processi}: ad ogni container viene assegnato un \ac{PID} unico e sarà visto come un singolo processo.
    \item \textbf{Isolamento delle risorse}: fa uso di \textit{cgroups} e \textit{namespaces} per isolare le risorse.
    \item \textbf{Isolamento della rete}: ad ogni container viene assegnato un indirizzo IP e un'interfaccia ethernet virtuale a cui collegarsi creando un bridge con la macchina host.
    \item \textbf{Isolamento del File System}: ogni container ha un file system privato usando \ac{Chroot}.
\end{itemize}

\subsection{Systemd-nspawn}

Definito come \textit{\ac{Chroot} sotto steroidi} da \textbf{Lennart Poettering}, \acf{systemd-nspawn} permette di gestire processi o OS isolati, utilizzando container namespace leggeri. Risulta più potente di \ac{Chroot} in quanto virtualizza pienamente la gerarchia del file system, come anche l'albero dei processi, i sottosistemi IPC, hostname e domain name. \El pronto all'uso essendo incluso in systemd, ed è utile per testing veloce.


\subsection{Docker}
\label{dockersubsec}
Docker è un demone che offre l'abilità di gestire \acf{LXC} come immagini indipendenti. Utilizza \ac{LXC} per l'implementazione dei container aggiungendo ad esso la gestione delle immagini e la funzionalità di \textit{Union File System}.

I punti chiave sono:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Processi}: ad ogni container è assegnato un \ac{PID} e un IP. Tuttavia, un container non può eseguire più processi.
    \item \textbf{Isolamento delle risorse, della rete e del file system}: sfrutta le potenzialità di \ac{LXC}.
    \item \textbf{Ciclo di vita del container}: gestione del ciclo di vita del container attraverso strumenti già predisposti o attraverso la linea di comando.
    \item \textbf{Stato dei container}: Docker permette di salvare e recuperare lo stato dei container. 
\end{itemize}

Docker permette inoltre l'automatizzazione del deployment e della condivisione delle immagini tramite un hub dedicato. In seguito, il funzionamento di Docker sarà affrontato nel dettaglio.

\begin{figure}[ht]
	\centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{traditional-linux-containers-vs-docker}
    \caption{\acf{LXC} vs Docker. \cite{redhatdockerURL}}
\end{figure}

